\begin{question}[section=1,subtitle={2009},difficulty=,mode=exm,type=bsp,tags={2009}]
	Von einem Drehstromtransformator sind die Leistungsschilddaten bekannt: ($U_{1N} = \SI{420}{\kilo\volt} \pm  8 \times \SI{5}{\kilo\volt}$, $S_N = \SI{850}{\mega\volt\ampere}$, $U_{2N} = \SI{21}{\kilo\volt}$, $u_R=\num{0,0}$, $f_N = \SI{50}{\hertz}$, $u_X=\num{0,125}$).
Schaltgruppe Yd7.
Der Blocktransformator liegt oberspannungsseitig an einem starren Netz mit der Spannung $U_{\text{Netz}} = \SI{385}{\kilo\volt}$.
Die Kurzschlussspannung sei näherungsweise unabhängig von der Stellung des
Stufenschalters.
\begin{compactenum}
	\item \addpoints{5} Zeichnen Sie die allpolige Schaltung des Transformators und bestimmen Sie das Windungszahlverhältnis $N_1:N_2$ der Windungszahlen auf jedem der drei Schenkel für Normalstellung des Stufenschalters.
	\item \addpoints{3} Berechnen Sie die primären und sekundären Nennströme (Strang- und Außenleiterwerte) des Transformators für die Normalstellung des Stufenschalters.
	\item Der Transformator soll sekundär durch einen Synchrongenerator in Sternschaltung mit gleicher Nennscheinleistung und Nennspannung im induktiven Volllastpunkt ($U = U_N$; $I = I_N$; $\cos(\varphi) = 0$ übererregt) rein kapazitiv symmetrisch belastet werden.
	\begin{compactenum}
		\item \addpoints{3} Welchen Wert muss die Sekundärspannung $U_{20}$ (Außenleiterwert) im Leerlauf besitzen damit dieser Betrieb möglich wird?
		\item \addpoints{3} Welcher Wert ist für die Primärspannung $U_{10}$ (Außenleiterwert) mit Hilfe des Stufenschalters einzustellen, damit dieser Betrieb möglich wird?
	\end{compactenum}
	\item Anschließend wird der Transformator bei Normalstellung des Stufenschalters durch den Synchrongenerator mit \SI{90}{\percent} des Nennstromes bei $\cos(\varphi) = \num{0,8}$ übererregt symmetrisch belastet.
	\begin{compactenum}
		\item \addpoints{4} Welchen Wert nimmt die Sekundärspannung $U_2$ (Außenleiterwert) an den Klemmen des Generators an?
		\item \addpoints{2} Welche Wirkleistung wird vom Generator in das Netz gespeist?
	\end{compactenum}
\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
	\begin{compactenum}
	
	\item
\begin{figure}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=triangle 45,thick,node distance=0.5cm]

\path (0,0) coordinate (origin1);
\path (90:3cm) coordinate (1U);
\path (2*120+90:3cm) coordinate (1V);
\path (1*120+90:3cm) coordinate (1W);
\path (0,-6cm) coordinate (origin2);
\path (origin2) ++(90+150:3cm) coordinate (2U);
\path (origin2) ++(90+150+2*120:3cm) coordinate (2V);
\path (origin2) ++(90+150+1*120:3cm) coordinate (2W);
\path (0.7cm,1.7cm) coordinate (U1U1N);
\path (origin2) ++(-2.5cm,0cm) coordinate (U2U2V);

\path (240:3cm) coordinate (Usek);
\path (240:1cm) coordinate (arc1);
\path (240:2.5cm) coordinate (arc2);
\path (90:1.3cm) coordinate (arc3);
\path (-0.3cm, 1.3cm) coordinate (arc3help);

\draw [->] (origin1) -- (1U);
\draw [->] (origin1) -- (1V);
\draw [->] (origin1) -- (1W);

\draw [->] (origin2) -- (2U);
\draw [->] (origin2) -- (2V);
\draw [->] (origin2) -- (2W);

\draw [->] (2V) -- (2U);
\draw [->] (2U) -- (2W);
\draw [->] (2W) -- (2V);

\node [above of =1U] {1U};
\node [below right of =1V] {1V};
\node [below left of =1W] {1W};
\node [below left of =2U] {2U};
\node [above right of =2V] {2V};
\node [right of =2W] {2W};
\node [right of =U1U1N] {$U_{1U1N}=U_a$};
\node [left of =U2U2V] {$U_{2U2V}=-U_d$};

\end{tikzpicture}
\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} Aufgabe 1. TODO:Spannungspfeile womöglich falsch, sollten in die Mitte zeigen.}
\end{minipage}%
~
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\centering
\begin{circuitikz}

%\draw [help lines] (-1,-1) grid (6,-10); %Zeichnet Raster und vereinfacht damit das Zeichnen
	
	%U
	\draw (0,0) node[above=5mm] {$1U$}
	to[american inductor, o-] (0,-3);
	\draw (0,-0.7) node[right=1.5mm] {$\bullet$};

	\draw (0,-5) [american inductor, -o] 
	to node[below=10mm] {$2U$} (0,-9);
	\draw (0,-6.2) node[right=1.5mm] {$\bullet$};

	%V
	\draw (2,0) node[above=5mm] {$1V$}
	to[american inductor, o-] (2,-3);
	\draw (2,-0.7) node[right=1.5mm] {$\bullet$};

	\draw (2,-5) [american inductor, -o]
	to node[below=10mm] {$2V$} (2,-9);
	\draw (2,-6.2) node[right=1.5mm] {$\bullet$};
	
	%V
	\draw (4,0) node[above=5mm] {$1W$}
	to[american inductor, o-] (4,-3);
	\draw (4,-0.7) node[right=1.5mm] {$\bullet$};

	\draw (4,-5) [american inductor, -o] 
	to node[below=10mm] {$2W$} (4,-9);
	\draw (4,-6.2) node[right=1.5mm] {$\bullet$};
	
	%Verbindung
	\draw (0,-3) to[short,-*] (2,-3)
	-- (4,-3);
	\draw (0,-5) -- (1,-5)
	-- (1,-8.5)
	to[short,-*] (2,-8.5);
	\draw (2,-5) -- (3,-5)
	-- (3,-8.5)
	to[short,-*] (4,-8.5);
	\draw (4,-5) -- (4,-4.5)
	-- (-1,-4.5)
	-- (-1,-8.5)
	to[short,-*] (0,-8.5);

	%Spannungspfeile
	\draw (-0.2,0) to [open, v>=$U_a$] (-0.2,-3);
	\draw (1.8,0) to [open, v>=$U_b$] (1.8,-3);
	\draw (3.8,0) to [open, v>=$U_c$] (3.8,-3);

	\draw (-0.2,-5.5) to [open, v>=$U_d$] (-0.2,-8.5);
	\draw (1.8,-5.5) to [open, v>=$U_e$] (1.8,-8.5);
	\draw (3.8,-5.5) to [open, v>=$U_f$] (3.8,-8.5);
	
\end{circuitikz}
\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} Aufgabe 1}
\end{minipage}%
\end{figure}
\begin{equation}
\frac{N_1}{N_2}=\frac{\UPNS}{\USNS}=\frac{\frac{\SI{420}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}{\SI{21}{\kilo\volt}}=\num{11.55}
\end{equation}

\item
\begin{subequations}\begin{align}
\IPNS&=\frac{S_N}{3\UPNS}=\frac{\SI{850}{\mega\volt\ampere}}{3\frac{\SI{420}{\kilo\volt}}{\sqrt{3}}}=\SI{1168}{\ampere}\\
\IPNA&=\IPS=\SI{1168}{\ampere}\\
\ISNS&=\frac{S_N}{3\USNS}=\frac{\SI{850}{\mega\volt\ampere}}{3\cdot\SI{21}{\kilo\volt}}=\SI{13.49}{\kilo\ampere}\\
\ISNA&=\sqrt{3}\ISNS=\sqrt{3}\cdot\SI{13.49}{\kilo\ampere}=\SI{23.37}{\kilo\ampere}
\end{align}\end{subequations}

\item
\begin{compactenum}
\item
\begin{equation}
u_1=1\quad i=1\quad \cz=0\quad \sz=-1
\end{equation}
\begin{subequations}\begin{align}
u_1\ce&=u_2\cz+u_R i\\
u_1\se&=u_2\sz+u_X i\\
\ce&=\cz\quad \rightarrow\quad \se = \pm 1\\
u_1\se&=1\cdot\mybr{-1}+1\cdot u_X\\
u_1\se&=\num{-0.875}\\
u_1&=\num{0.875}\quad\text{$u_1$ ist ein Betrag und somit $>0$}\\
\se&=\num{-1}\\
U_{20}&=u_1\USNA=\num{0.875}\cdot\SI{21}{\kilo\volt}=\SI{18.38}{\kilo\volt}
\end{align}\end{subequations}

\item
\begin{subequations}\begin{align}
	\ddot{u}&=\frac{U_{Netz}}{U_{20}}=\frac{U_{1N}+x \cdot \SI{5}{\kilo\volt}}{\USNA}\\
&=\frac{\SI{385}{\kilo\volt}}{\SI{18.38}{\kilo\volt}}=\frac{\SI{420}{\kilo\volt}+x\cdot\SI{5}{\kilo\volt}}{\SI{21}{\kilo\volt}}\\
x&=\frac{\frac{\SI{385}{\kilo\volt}}{\SI{18.38}{\kilo\volt}}\cdot\SI{21}{\kilo\volt}-\SI{420}{\kilo\volt}}{\SI{5}{\kilo\volt}}=4
\end{align}\end{subequations}
\end{compactenum}

\item
\begin{compactenum}
	\item
\begin{equation}
i=\num{0.9}\quad \cz=-0.8
\end{equation}
\begin{subequations}\begin{align}
u_1&=\frac{\SI{385}{\kilo\volt}}{\SI{420}{\kilo\volt}}=\num{0.9167}\\
\sz&=-\sqrt{1-\cz^2}=-\sqrt{1-{\num{0.8}}^2}=\num{-0.6}\\
u_1\ce&=u_2\cz+u_R i\\
u_1\se&=u_2\sz+u_X i\\
u_1^2&=\mybr{u_1\ce}^2+\mybr{u_1\se}^2\\
&=\mybr{u_2\cz+u_R i}^2+\mybr{u_2\sz+u_X i}^2\\
&=u_R^2i^2+u_X^2i^2+u_2^2+2u_R i u_2 \cz+2u_X i u_2\sz
\end{align}\end{subequations}
\begin{subequations}\begin{align}
u_2^2+u_2\mybr{2u_R i \cz+2u_X i \sz}+u_R^2 i^2 + u_X^2 i^2 - u_1^2 &= 0\\
u_2^2+u_2\mybr{\num{0.0}+2\cdot\num{0.125}\cdot\num{0.9}\cdot\mybr{\num{-0.6}}}+\num{0.0}+\num{0.125}^2\cdot\num{0.9}^2-\num{0.9167}^2 &=0\\
u_2^2+\num{0.135}u_2-\num{0.8277}&=0
\end{align}\end{subequations}
\begin{subequations}\begin{align}
u_2&=\frac{\num{0.135}\pm\sqrt{\num{0.135}^2-4\cdot1\cdot\mybr{\num{-0.8277}}}}{2\cdot1}\\
u_{2,1}&=\num{0.9798}\\
u_{2,2}&=\num{-0.8448}
\end{align}\end{subequations}
$u_2$ ist ein Betrag und kann somit nicht negativ sein, daher ist die Lösung $u_{2,1}$ richtig.
\begin{subequations}\begin{align}
\USA&=u_2\USNA=\num{0.9798}\cdot\SI{21}{\kilo\volt}=\SI{20.58}{\kilo\volt}
\end{align}\end{subequations}

\item
\begin{equation}
P_2=S_N u_2 i \cz=\SI{850}{\mega\volt\ampere}\cdot\num{0.9798}\cdot\num{0.9}\cdot\num{-0.8}=\SI{-599.6}{\mega\watt}
\end{equation}
\end{compactenum}
\end{compactenum}
\end{solution} 
